\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{cleveref}
\usepackage{fullpage}

\setlength{\marginparwidth}{2cm}

\theoremstyle{definition}
\newtheorem*{theorem}{Twierdzenie}
\newtheorem{lemma}{Lemat}
\crefname{lemma}{}{}
\newtheorem{definition}{Definicja}

\title{Blum et al., Liniowa aproksymacja najkrótszego wspólnego nadsłowa, algorytm 3-przybliżony}
\author{Michał Zwonek}
\date{28.06.2020}


\begin{document}

\maketitle

\section*{Wprowadzenie}

Mając na wejściu słowa $S = \{s_1,...,s_m\}$, takie, że żadne z nich nie zawiera żadnego innego w całości, możemy poszukać wspólnego nadsłowo $s$ dla danego zbioru $S$.

Najprostszym przykładem może być słowo $s=s_1s_2...s_m$. Jednakże, tak uzyskane nadsłowo będzie niepotrzebnie długie.

Jako, że problem ten ma duże znaczenie praktyczne (w sekwencjonowaniu DNA) naturalnym jest próba znalezienia najkrótszego wspólnego nadsłowa.

Oczywistym podejściem jest następujący algorytm zachłanny. Po kolei łącz słowa mające największą część wspólną nachodzącą na siebie określaną jako \textit{overlap}. Rób tak, aż do uzyskania 
jednego słowa. Postawiona jest hipoteza, że takie podejście ma współczynnik aproksymacji równy 2, ale przed opublikowaniem pracy przez Blum et al. nie było wiadome, czy taki algorytm jest w ogóle liniową aproksymacją. Okazuje się, że ten algorytm (określać będziemy go poprzez \textbf{GREEDY}) ma współczynnik aproksymacji co najwyżej 4.

Ponadto Blum et al. zaprezentowali alternatywny algorytm, nazywany \textbf{TGREEDY}, dla którego udowodnili, że jest on 3-aproksymacyjny. Sam problem znalezienia najkrótszego wspólnego nadsłowa jest NP trudny.

W pierwszej sekcji przedstawimy podstawowe definicje i notacje, a w kolejnych algorytm \textbf{MGREEDY}, a w następynej sekcji algorytm 
\textbf{TGREEDY} wykorzystujący algorytm \textbf{MGREEDY} by uzyskać pożądany współczynnik aproksymacji. W ostatniej sekcji postaramy się udzielić odpowiedzi na pytanie, który z tych dwóch algorytmów jest lepszy? \pagebreak
\section*{Podstawowe definicje}

Mając dwa niekoniecznie różne słowa $s = uv, t = vw$, takie, że $u,w$ są niepuste, a $v$ maksymalnej długości, mianem \textit{overlap}'u słów $s,t$ określamy $v$.
Długośc overlap'u słów $s,t$ oznaczamy jako $ov(s,t) = |v|$. Zauważmy, że dla $s=t$ overlap jest maksymalnym właściwym prefikso-sufiksem. 

Ponadto $u$ nazwiemy \textit{prefiksem słowa $s$ względem słowa $t$} i oznaczymy poprzez \linebreak $pref(s,t) = u$. \textit{Odległością między $s$, a $t$} nazwiemy $d(s,t)=|pref(s,t)|$.

Wtedy słowo postaci $uvw = pref(s,t)t$ jest najkrótszym nadsłowem $s$ i $t$ o długości $d(s,t) + |t| = |s| + |t| - ov(s,t)$. Takie słowo będziemy też określali jako
\textit{merge słów $s$ i $t$}. 
Dla słów $s_i, s_j \in S$ będziemy używali 
$pref(i,j), d(i, j), ov(i, j)$ zamiast \linebreak
$pref(s_i,s_j), d(s_i,s_j), ov(s_i, s_j)$.

Mając słowa $s_{i_1}, s_{i_2},...,s_{i_r}$ zdefiniujemy $s = \langle s_{i_1},...,s_{i_r}\rangle$ jako \\ $s = pref(i_1,i_2)...pref(i_{r-1}, i_r)s_{i_r}$, czyli najkrótsze słowo, w którym słowa
$s_{i_1},...,s_{i_r}$ pojawiają się dokładnie w tej kolejności.

Określmy $s_{i_1}$ poprzez $first(s)$ oraz $s_{i_r}$ poprzez $last(s)$.

W trakcie algorytmu \textbf{GREEDY}, a także \textbf{MGREEDY} następujący niezmiennik jest zachowany.

\begin{lemma}
  
W dowolnym momencie algorytmu \textbf{GREEDY} w aktualnie przetwarzanym zbiorze słów dla każdych dwóch różnych słów $s,t$ z tego zbioru jest, że 
$first(s)$ ani $last(s)$ nie jest podsłowom słowa $t$.

\end{lemma}

\begin{proof}
Udowodnimy lemat dla $first(s)$, dowód dla $last(s)$ jest zupełnie analogiczny.

Początkowo $first(s)=last(s)=s$ dla każdego słowa $s$ w aktualnym zbiorze. Załóżmy, że niezmiennik jest w pewnym momencie naruszony poprzez złączenie dwóch słów 
$t_1,t_2$ w słowo $t = \langle t_1,t_2\rangle$, czyli, że $t$ ma $first(s)$ jako podsłowo. Wtedy wiemy, że 
$t = ufirst(s)v$ dla jakichś $u,v$. Skoro $first(s)$ nie może być podsłowem 
$t_1$ ani $t_2$ (założenie o zbiorze $S$), to $|first(s)| > ov(t_1,t_2)$ oraz 
$|u| < d(t_1,t_2)$. Czyli, $ov(t_1, s) > ov(t_1, t_2)$, co daje nam sprzeczność z faktem, że $ov(t_1,t_2)$ jest największym.
\end{proof}

Lemat ten mówi nam, że algorytm wybierająć dwa słowa $s,t$ o największym $ov(s,t)$ wybiera de facto słowa o największym $ov(first(s), last(t))$.
W wyniku takiego łączenia powstaje słowo $\langle first(s),...,last(s),first(t),...,last(t)\rangle$.
Możemy, więc powiedzieć, że \textbf{GREEDY} porządkuje słowa w ten sposób (dla każdej pary słów porównując ich overlap'y), a następnie 
znajduje najkrótsze wspólne nadsłowo zawierające te słowa w tej kolejności.

Wprowadzimy teraz pojęcie grafu odległości, który opisuje nam naszą instancję problemu. Mianowicie,
$G_S = (V,E)$, gdzie wierzchołkom przypisane są poszczególne słowa z $S$, a krawędziom będą przypisane 
słowa $pref(i,j)$ o wadze $|pref(i,j)|=d(i,j)$.

Możemy na takim grafie łatwo stwierdzić, że jest zachowana nierówność: \linebreak
$CYC(G_S) \leq TSP(G_S) \leq OPT(S) - ov(last(s), first(s)) \leq OPT(S)$.

Dzięki temu można pokazać, że znajdując minmialne pokrycie cyklowe ($CYC(G_S)$) możemy skonstruować wspólne nadsłowo o długości co najwyżej $4 \cdot OPT(S)$ poprzez konkatenacje 
słów wynikających z poszczególnych cyklów w pokryciu cyklowym. Tak opisany algorytm nazywamy \textbf{CONCATCYCLES}.
\pagebreak
\section*{Algorytm \textit{\textbf{MGREEDY}}}
Możemy teraz opisać algorytm \textbf{MGREEDY}.
\begin{enumerate}
  \item Niech $S$ będzie zbiorem słów początkowych, a $T$ zbiorem pustym.
  \item Dopóki $S$ jest niepusty, wybierz $s,t$ z $S$ maksymalizujące $ov(s,t)$.\\
  Dla $s\neq t$, niech $S := (S \setminus \{s, t\}) \cup \{\langle s, t \rangle\}, T := T$.\\
  Dla $s = t$, niech $S := S \setminus \{s\}$, a $T := T \cup \{s\}$. 
  \item Jako wspólne nadsłowo zwróc konkatenację słów ze zbioru $T$.
\end{enumerate}

Rozważmy teraz graf $G'_S$, analogiczny jak $G_S$, ale dla każdej krawędzi mamy jako wagę $ov(i,j)$ zamiast $d(i,j)$.
Zauważmy, że dla dowonlego pokrycia cyklowego grafu $G_S$ oraz tego samego pokrycia cyklowego grafu $G'_S$ mamy, że 
suma wag z pokrycia cyklowego z tych dwóch grafów równa się sumie długości słów w $S$. Jest tak ponieważ $\forall s,t: ov(s,t) + d(s,t) =  |s|$. Czyli maksymalne pokrycie cyklowe grafu $G'_S$, będzie tożsame z
minimalnym pokryciem cyklowym grafu $G_S$. Okazuje się, że \textbf{MGREEDY} łącząc dwa słowa $s\neq t \in S$ w jedno, de facto 
wybiera krawędź w grafie $G'_S$ między $s_\alpha := last(s)$, a $s_\beta := first(t)$ takie, że $ov(\alpha, \beta)$ jest maksymalne wśród wszystkich wolnych $ov(i,j)$.

Wystarczy teraz tylko pokazać, że taka zachłanna strategia dla tego rodzaju grafu konstruuje pokrycie cyklowe o maksymalnej wadze, co będzie oznaczało, że \textbf{MGREEDY} jest niegorszy niż \textbf{CONCATCYCLES}, czyli aproksymuje ze współczynnikiem 4. To też pokazali w swojej oryginalnej pracy Blum et al.

\section*{Algorytm \textit{TGREEDY}}

Algorytm \textbf{TGREEDY} najpierw wykonuje kroki od 1 do 2 z algorytmu \textbf{MGREEDY}, a następnie na uzyskanym zbiorze $T$, który odpowiada
maksymalnemu pokryciu cyklowemu grafu $G'_S$, wykonuje algorytm \textbf{GREEDY}. Aby pokazać, że \textbf{TGREEDY} ma pożądany współczynnik aproksymacj potrzebujemy wprowadzić parę dodatkowych definicji i lematów.

\begin{definition} Niech $\equiv$ będzie relacją równoważności dla słów, taką, że $s \equiv t \Leftrightarrow \exists u,v: s = uv, t = vu$. 
Wtedy, jeżeli $c$ to cykl na wierzchołkach (słowach) $i_0, ..., i_r$ to 
$strings(c)$ jest klasą równoważności $[pref(i_0, i_1)pref(i_1,i_2)...pref(i_{r-1},i_0)]_\equiv$.\\
Ponadto, $strings(c, i_k)$ zdefiniujemy jako
$pref(i_k, i_{k+1})...pref(i_{k-1},i_{k})$, gdzie indeksowanie jest modulo $r$. Oczywiście, $strings(c, i_k) \in strings(c)$.
\end{definition}
\begin{definition}
Niech $w(c)$, będzie wagą cyklu, czyli $w(c) = |s|, s\in strings(c)$. Dla wygody będziemy pisać, że $s\in c$ zamiast $s\in strings(c)$.
\end{definition}

\begin{lemma}\label{lemma9}
  Niech $c_1,c_2$ będą dwoma cyklami w minimalnym pokryciu cyklowym $C$, z $s_1\in c_1$ oraz $s_2 \in c_2$ Wtedy, $ov(s_1,s_2) \leq w(c_1) + w(c_2)$. 
\end{lemma}
\begin{lemma}\label{claim4}
Nadsłowo $\langle s_{i_0},...,s_{i_{r-1}} \rangle $ jest podsłowem $strings(c, i_0)s_{i_0}$.
\end{lemma}

\begin{theorem}
\textbf{TGREEDY} dla zbioru $S = \{s_1, ..., s_m \}$ zwraca nadsłowo $s$ nad $S$ o długości co najwyżej $3\cdot OPT(S)$.
\end{theorem}
\begin{proof}
Niech $n:=OPT(S)$, pokażemy, że $|s| \leq 3n$. Niech $T$ będzie zbiorem samo-nachodzących się słów uzyskanych przez \textbf{MGREEDY}
na $S$, a $C$ będzie minimalnym pokryciem cyklowym skonstruowanym przez \textbf{MGREEDY}. Dla każdego $x\in T$, niech $c_x$ oznacza cykl w $C$ odpowiadający 
słowie $x$ oraz niech $w_x = w(c_x)$ będzie jego wagą. Dla każdego zbioru słów $R$ niech $||R|| = \sum_{x\in R}|x|$ będzie 
sumaryczną długością wszystkich słów w zbiorze $R$. Niech $w = \sum_{x\in T} w_x$. Skoro, 
$CYC(G_S) \leq TSP(G_S) \leq OPT(S)$, wiemy że $w \leq n$.

Dzięki lematowi \cref{lemma9}, wiemy, że kompresja uzyskana w najkrótszym nadsłowie nad $T$ jest mniejsza niż $2w$, 
i.e $||T|| - n_T \leq 2w$, gdzie $n_T := OPT(T)$. Ponadto, znanym rezultatem jest (Tarhio i Ukkonen, 1988), że 
algorytm zachłanny osiąga kompresję ze współczynnikiem 2. Łącząc te dwa wyniki dostajemy, że:
$||T|| - |s| \geq (||T|| - n_T)/2 = ||T|| - n_T - (||T||-n_T)/2 \geq ||T|| - n_T - w$.

Z tego wynika, że $|s| \leq n_T + w$.

Dla każdego $x\in T$, niech $s_{i_x}$ będzie słowem z cyklu $c_x$, który jest prefiksem $x$. 
Niech $S' = \{s_{i_x} | x\in T \}, n' = OPT(S'), S'' = \{ strings(c_x, i_x)s_{i_x}|x\in T\}, n'' = OPT(S'')$.

Z lematu \cref{claim4} wynika, że nadsłowo $S''$ jest także nadsłowem $T$, więc $n_T \leq n''$. Dla dowolnej permutacji 
$\pi$ prawdą jest, że $|S''_\pi| \leq |S'_\pi| + \sum_{x\in T}w_x$, więc $n'' \leq n' + w$, gdzie 
$S'_\pi, S''_\pi$ jest nadsłowem uzyskanym poprzez połączenie słów z $S', S''$ w kolejności narzuconej przez $\pi$.

Wiemy, że $S' \subset S''$, a więc $n' \leq n$. Możemy teraz połączyć te wyniki i dostać, że
\[n_T \leq n'' \leq n' + w \leq n + w \]
Łącząc to z faktem, że $|s| \leq n_T + w$ dostajemy, że $|s| \leq n + 2w \leq 3n$.
\end{proof}

\section*{Uwagi końcowe}

Blum et al. pokazali dodatkowo, że \textbf{GREEDY} osiąga współczynnik aproksymacji równy 4, ale hipoteza czy ten współczynnik można obniżyć do 2 jest wciąż otwarta. 
Możnaby się pokusić wysunąć hipotezę, że \textbf{TGREEDY} jest lepszy niż \textbf{GREEDY}. Tak nie jest. Są przykłady zbioru $S$ dla których zarówno jeden jak i drugi wypada lepiej. 

Dla zbioru $S = \{c(ab)^k, (ab)^{k+1},(ba)^kc\}$ \textbf{TGREEDY} wygeneruje słowo $c(ab)^{k}ac(ab)^{k+1}a$ o długości $n=4k+6$, podczas gdy \textbf{GREEDY} zwróci słowo optymalne
$c(ab)^{k+1}ac$ o długośći $n=2k+5$. 

Z kolei dla zbioru $S = \{cab^k, ab^kab^ka, b^kdab^{k-1} \}$ \textbf{TGREEDY} wygeneruje słowo $cab^kdab^kab^ka$ o długości $3k+6$, podczas gdy 
\textbf{GREEDY} wygeneruje słowo $cab^kab^kab^kdab^{k-1}$ długości $4k+5$.
\end{document}
