\documentclass{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}

\title{Wyszukiwanie z wildcardami w tekście i wzorcu}
\author{Kamil Rajtar}
\date{Czerwiec 2020}

\begin{document}

\newcommand\defeq{\stackrel{\mathclap{\normalfont\mbox{def}}}{=}}

\maketitle

\section*{Opis problemu}

Na wejściu do algorytmu dostajemy tekst i wzorzec w których oprócz liter mogą występować wildcardy (?) pasujące do dowolnego znaku. Na wyjściu ma się znaleźć lista pozycji w których wzorzec pasuje do tekstu.

\section*{Wersja bez wildcardów}

W rozwiązaniu problemu użyty jest splot obliczany za pomocą szybkiej transformaty Fouriera (FFT) zdefiniowany następująco:

$$
    p \otimes t \defeq (\sum^{m-1}_{j=0}p_{j}t_{i+j}, 0 \leq i \leq n-m)
$$

Normalne (bez wildcardów) dopasowanie wzorca p do tekstu t na pozycjach od i do i+m możemy obliczyć za pomocą splotu. Korzystamy z własności wzoru:

$$
    \sum_{j=0}^{m-1} (p_j - t_{i+j})^2 = \sum_{j=0}^{m-1} (p^2_{j} - 2 p_{j}t_{i+j}+t^2_{i+j})
$$

Zobaczmy że lewa część równania równa 0 to znaleźliśmy dopasowanie. Tekst nie różni się od wzorca na żadnej z m kolejnych pozycji. Prawą stronę potrafimy szybko obliczyć ponieważ podniesienie każdej pozycji do kwadratu wykonywane jest w czasie stałym a środkowy składnik liczmy za pomocą FFT.

\section*{Wersja z wildcardami}

Zdefiniujmy ciągi:

$$p'_j = \cases{
    0  &  p_j = '?'\cr
    1  &  wpp
}
$$
$$
t'_j = \cases{
    0  &  t_j = '?'\cr
    1  &  wpp
} $$

Wtedy łatwo jest widać że następujące równanie jest naturalnym rozszerzeniem rozwiązania poprzedniego problemu.

    $$ \sum_{j=0}^{m-1} p'_{j}t'_{i+j}(p_j - t_{i+j})^2 = 0 $$

Zobaczmy że tekst część pod sumą jest zawsze nieujemna $p'_{j}$ oraz $t'_{i+j}$ przyjmują wartości \{0,1\} oraz kwadrat różnicy jest zawsze nieujemny. Więc zastanówmy się kiedy suma jest równa zero. Wtedy kiedy wszystkie składniki są równe zero. Kiedy składnik jest równy zero? W jednym z 3 przypadków. $p'_{j} = 0$ wtedy mamy wildcard we wzorcu, $t'_{i+j}=0$ wtedy mamy wildcard w tekście, $(p_j - t_{i+j})^2$ wtedy litery wzorca i tekstu są równe. Zobaczmy że to zachodzi wtedy i tylko wtedy gdy mamy do czynienia z dopasowaniem.

Po rozpisaniu nawiasu dostajemy formę:

$$ \sum_{j=0}^{m-1} (p'_{j}p^2_{j}t'_{i+j} - 2 p'_{j}p_{j}t_{i+j}t'_{i+j}+p'_{j}t^2_{i+j}t'_{i+j}) $$

Takie rozwinięcie łatwo jest obliczyć wykorzystując 3xFFT oraz podstawowe operacje na ciągach.

\section*{Złożoność}

Trywialnie jest pokazać że algorytm działa $O(n \log n)$ gdy użyjemy FFT dla tekstu i patternu rozszerzonego do długości tekstu. Można jednak osiągnąć $O(n \log m)$ gdy podzielimy tekst na $n/m$ zachodzących na siebie kawałków wielkości $2m$ i dla każdego policzymy matching ze wzorcem a następnie wyniki złączymy. Zobaczmy że jest to poprawne ponieważ dla każdego miejsca początkowego istnieje kawałek, który zawiera część od długości co najmniej $m$ od tego miejsca. Złożoność: $n/m * O(m\log m)=O(n\log m)$.

\end{document}
